<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>UX Caff</title>
  
  
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2020-12-06T15:02:05.984Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>huangdalu</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="http://example.com/2020/12/06/hello-world/"/>
    <id>http://example.com/2020/12/06/hello-world/</id>
    <published>2020-12-06T06:56:02.822Z</published>
    <updated>2020-12-06T15:02:05.984Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><a id="more"></a><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new <span class="string">&quot;My New Post&quot;</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo deploy</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Welcome to &lt;a href=&quot;https://hexo.io/&quot;&gt;Hexo&lt;/a&gt;! This is your very first post. Check &lt;a href=&quot;https://hexo.io/docs/&quot;&gt;documentation&lt;/a&gt; for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in &lt;a href=&quot;https://hexo.io/docs/troubleshooting.html&quot;&gt;troubleshooting&lt;/a&gt; or you can ask me on &lt;a href=&quot;https://github.com/hexojs/hexo/issues&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>如何避免低效阅读</title>
    <link href="http://example.com/2020/10/30/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E4%BD%8E%E6%95%88%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    <id>http://example.com/2020/10/30/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E4%BD%8E%E6%95%88%E9%98%85%E8%AF%BB/</id>
    <published>2020-10-30T13:10:10.000Z</published>
    <updated>2020-12-07T14:42:15.582Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>先说网上这么一段：</p><blockquote><p>–  我对之前读的书都没有什么印象。是不是白读了？<br>–  不是的，你不要焦虑。你读过的书，走过的路。他们就像吃饭一样。它们存在你的血液里，举手投足，为人处事，都会体现。</p></blockquote><p>以前也深以为然，但是几年体会下来。我的判断是这样：如果是读非虚拟性读物，或者一些报告，一定要做笔记。除非是虚拟类读物，或者一些散文。不然基本是浪费时间（忽略娱乐性质）。</p><p>上面的那个回答，是一种敷衍。</p><a id="more"></a><p>好了，说回到低效阅读这件事上。低效阅读体现在  3 个关键词上，分别是：<strong>碎片化阅读、精准推荐、热点推送。</strong></p><h4 id="碎片化阅读"><a href="#碎片化阅读" class="headerlink" title="碎片化阅读**"></a>碎片化阅读**</h4><p>订阅号阅读是碎片化阅读的重灾区。不是说碎片化时间不能阅读，它的低效体现在：</p><ol><li>妄图通过碎片化阅读获得大量知识。可以回想一下，每天花了多少时间在碎片化阅读（订阅号阅读、点赞、收藏；新闻资讯类App；行业资讯等），又收获了多少。可以自己算算投入产出比；</li><li>碎片化时间来不及深度思考。压根不能作为学习、读书的主要状态。</li></ol><h4 id="精准推荐"><a href="#精准推荐" class="headerlink" title="精准推荐"></a>精准推荐</h4><p>现在算法已经作为“内容”产品必不可少的一部分。</p><blockquote><p>TikTok不仅仅在美国非常流行，它在印度和中东的流行程度也同样令人难以置信，而且这些国家的文化和语言对于中国字节跳动产品团队来说都是完全陌生的。想象一下，一个非常聪明的算法能够把另一个陌生市场和文化当作一个黑盒子。那个国家的人们喜欢什么？不，更好的提问方式是，每个国家的每个人都喜欢什么？而字节跳动不需要弄明白这些，算法会处理这个问题。</p><p>算法什么都知道。</p><p>————_Eugene Wei_《TikTok与分院帽》</p></blockquote><p>算法除了不择手段方式拿到隐私数据外，还会营造信息茧房。这是它阴暗的一面。</p><p>阅读益处之一就是拓展视野，精准推荐显然是相悖而驰。</p><h4 id="热点推送"><a href="#热点推送" class="headerlink" title="热点推送"></a>热点推送</h4><p>热点推送除了分散个人注意力之外，还会带来焦虑。这点其实很多人都知道，但是又怕错过重大事件、信息。其实大可不必。没有什么信息是一定要知道的，如果对你非常重要，你早晚也会知道。</p><h4 id="如何避免"><a href="#如何避免" class="headerlink" title="如何避免"></a>如何避免</h4><p>接下来聊下具体的实践方案。</p><blockquote><p>越来越多人懂得健康饮食：少吃垃圾食品，少摄入糖分，多吃蔬菜水果和五谷杂粮；其实，我们也应该用心打造自己的媒体食谱——摄入均衡、充分的信息营养，摒弃低质的信源。读什么，你就是什么。</p><p>—— 方可成</p></blockquote><p>所以：</p><ul><li>主动订阅信息源，屏蔽一切推送。信息源可以分类：速读/深度思考；可以使用 RSS 工具；</li><li>如开篇所说，主动做记录、整理。知识具有框架性，零散的只是信息；</li><li>对碎片化阅读树立正确价值观念，不该指望在这段时间获得太多。碎片时间可以作为阅读的一个环节，比如：发现好内容、整理小知识点。</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;先说网上这么一段：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;–  我对之前读的书都没有什么印象。是不是白读了？&lt;br&gt;–  不是的，你不要焦虑。你读过的书，走过的路。他们就像吃饭一样。它们存在你的血液里，举手投足，为人处事，都会体现。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;以前也深以为然，但是几年体会下来。我的判断是这样：如果是读非虚拟性读物，或者一些报告，一定要做笔记。除非是虚拟类读物，或者一些散文。不然基本是浪费时间（忽略娱乐性质）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上面的那个回答，是一种敷衍。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="Thinking" scheme="http://example.com/tags/Thinking/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>霍桑实验带来的启发</title>
    <link href="http://example.com/2020/10/27/%E9%9C%8D%E6%A1%91%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%90%AF%E5%8F%91/"/>
    <id>http://example.com/2020/10/27/%E9%9C%8D%E6%A1%91%E5%AE%9E%E9%AA%8C%E5%B8%A6%E6%9D%A5%E7%9A%84%E5%90%AF%E5%8F%91/</id>
    <published>2020-10-27T13:10:10.000Z</published>
    <updated>2020-12-07T14:41:24.791Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="霍桑实验"><a href="#霍桑实验" class="headerlink" title="霍桑实验"></a>霍桑实验</h4><p>霍桑实验是一组实验，不只一个。网上有每个实验的详细介绍可以阅读。</p><a id="more"></a><p>另外跳出来说下，觉得做社会科研很有趣。最近了解的李银河、范飙和霍桑实验的梅奥，看他们的研究都是基于社会研究。比如范飙研究温州地区，就直接在温州生活几年，唯一不同的是：研究者是上帝视角、旁观者。</p><p>研究人的生活，很酷。</p><p>回到霍桑实验，这里说有代表性的场景：</p><blockquote><p>梅奥教授当时研究了一个缠绕线圈的工作小组，小组里有 9 名绕线工、3 名电焊工，电焊工是给绕线工打下手的，这 12 个人是一线的生产人员。此外，还有 1 名监工和 2 名质量检查员。</p><p>这些人中谁的权力最大？按照道理讲，权力最大的应该是监工，其次是检查员。但梅奥发现：真正在工作现场有影响力的是绕线工，权力关系完全是反的。这是为什么呢？因为绕线工在生产过程中扮演了关键的角色。什么时候开窗透气，什么时候关上窗户，全由绕线工说了算。绕线工就是通过决定这些工作之外的小事来显示他们的地位和优越感。</p><p>梅奥也发现，中午跑腿取饭的总是电焊工，因为他们要给绕线工打下手，所以，他们总是像徒弟一样，按照指令按照时间乖乖地去拿食物。但电焊工也有情绪要发泄，他们发泄的对象就是搬运工。搬运工不是工作小组的固定成员，所以工作中常常会受到嘲弄。比如，电焊工焊完之后，会在完工的接线柱上吐唾沫，而搬运工进来的时候，电焊工之间便会心一笑。</p><p>梅奥还发现，在这个组织里，围绕着绕线工这个关键的员工，还会成立一些小集团。成立小集团的目的是为了保证大家的利益，共同抵抗监工的管理。参加小集团也得有条件，首先不能表现得太突出，也不能太差，因为太差人家看不上你，懒得吸收你进入他们的非正式组织。</p><p>加入小集团，就要以小集团中其他人的利益为先，所以你也不能有太多的表现。同时，也不能和监工关系太好，更不能跑到监工那里去打别人的小报告。</p></blockquote><h4 id="霍桑实验的结论和启发"><a href="#霍桑实验的结论和启发" class="headerlink" title="霍桑实验的结论和启发"></a>霍桑实验的结论和启发</h4><p>非正式组织的共同利益，才是决定生产效率最核心的东西，而不是每个人的能力和组织事先定下的目标。这里有两个关键词：“共同利益”和“非正式组织”。</p><p>粗浅理解是公司利益和个人利益一致，才能共处。超过 200 人的企业为什么会开始宣传企业文化、价值观、远景，就是要明确公司思想，员工再来思想匹配。相互认可才能长远。</p><p>关于非正式组织，管理者应该要把握的是度。比如：有一个员工在公司内几乎没有自己的圈子，行不行？另外一个员工长期和另外一个项目组成员泡在一起，可不可以？</p><p>我个人的判断是员工要有自己的圈子，但最好不要太私人；主管判断和员工的关系（上下级关系除外）的度：当员工工作不爽第一选择向你抱怨。而不是闷头不说或者到处传播。</p><p>另外，霍桑实验证明人是“社会人”，是复杂的社会关系的成员，因此，要调动人的生产积极性，还必须从社会、心理方面去努力。这也是为什么有的大公司会给员工子女打造幼儿园，会做一些“家庭日”的原因。因为薪资激励只是其中的一部分，大部分的需要是感情上的慰藉、安全感、和谐、归属感。</p><p>关注到员工关系、员工心理的研究是在霍桑实验之后，霍桑实验在 100 年以前。</p><p>100 年后的今天，又有多少公司做到了呢？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h4 id=&quot;霍桑实验&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#霍桑实验&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;霍桑实验&quot;&gt;&lt;/a&gt;霍桑实验&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;霍桑实验是一组实验，不只一个。网上有每个实验的详细介绍可以阅读。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="Management" scheme="http://example.com/tags/Management/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>分销体系方法论</title>
    <link href="http://example.com/2020/07/28/%E5%88%86%E9%94%80%E4%BD%93%E7%B3%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/"/>
    <id>http://example.com/2020/07/28/%E5%88%86%E9%94%80%E4%BD%93%E7%B3%BB%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AE%BA/</id>
    <published>2020-07-28T13:10:10.000Z</published>
    <updated>2020-12-07T14:20:47.253Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>产品的分销体系，已经成为一款高客单价产品必备选择。目前市面上的裂变海报或者各类熟人推广，几乎都是分销体系的一种，本篇文章尝试对之前做过的一些分销产品进行梳理。</p><a id="more"></a><h4 id="建立分销体系前提"><a href="#建立分销体系前提" class="headerlink" title="建立分销体系前提"></a>建立分销体系前提</h4><p>不是所有产品都适合建立分销体系，需要结合渠道特性和产品特性一起考虑。另外，有的分销形式是用户分享传播，但分销肯定不等于口碑传播。拿钱办事和自发传播是两回事。</p><p>所以，开始分销的产品应用，常规上是处于成长期、成熟期阶段，产品内用户模型已经打磨好，也就是：</p><ul><li>功能上，应用内部核心流程已经走通；主次任务流已经划分清楚；</li><li>数据上，新用户留存、日活跃用户、产品续费率都不错。</li></ul><p>对于 B 端应用来说，产品续费率至少到  60% 以上才会考虑分销。当然，这取决于分销成本，这里是需要核算分销渠道的新用户单价成本。用户在第几次续费可以赚回来。根据经验判断，订阅时间周期类应用，至少要在第 2 次就要有盈利。</p><p>接下来说活目前市场能看见的分销模式。</p><h4 id="分销体系的-3-种模式"><a href="#分销体系的-3-种模式" class="headerlink" title="分销体系的 3 种模式"></a>分销体系的 3 种模式</h4><p><strong>C2C 模式</strong>。这种模式就是常见的朋友圈海报裂变、分享有礼的方式。特点是分销者和订购和都是用户，低客单价应用也可以使用；</p><p><strong>B2C 模式。</strong>这种模式需要追溯目标用户上下游。比如：贝壳找房连接了几十万的经纪人。这些经纪人每天都在社区里活动，经常接触到业主和客户。经纪人在为客户提供房屋租赁买卖咨询服务的同时。很自然会将贝壳找房APP推荐给这些用户；</p><p><strong>渠道资源互推。</strong>寻找资源互推。比如：电商培训、代运营、刷单服务公司这些可以连接到电商卖家。所以如果目标用户是电商卖家，这类渠道也可以考虑。</p><p>其实无论模式如何变化，本质上就是用户在哪里，就在哪里推广。</p><h4 id="分销模式的选择"><a href="#分销模式的选择" class="headerlink" title="分销模式的选择"></a>分销模式的选择</h4><p>选择怎样的分销模式，影响因素有很多。比如：预算、渠道资源、团队能力等等。但放在第一优先级考虑的，应该是用户的决策方式（或者决策成本）。很简单，你不可能通过朋友圈裂变拉来一个 ERP 用户。</p><p>决策方式常规来说分为 3 种：</p><ol><li>目标用户个体就有决策权，决策时间快，周期短。C 端/客单价较低的应用属于这种；</li><li>需要开会决定，或者主管决定。小团队协作工具比如： Tower；</li><li>决策周期比较长，需要财务审批、走内部工单流程等等。比如：进销存ERP。</li></ol><p>需要优先考虑这些决策方式，其次再根据决策方式选择分销模式。</p><h4 id="分销体系的支撑"><a href="#分销体系的支撑" class="headerlink" title="分销体系的支撑"></a>分销体系的支撑</h4><p>确定分销模式后先人工跑起来，有一定量后，考虑分销系统支撑。在设计分销系统前，先确定 2 点原则：</p><ul><li>以分销商利益为准。这个很容易理解，因为整个体系的运转，分销商是关键角色，在这个系统中优于产品用户；</li><li>分销流程是核心，尽量不要让内部财务流程、对接排班等等让分销流程变得繁琐。这个点的反例市场上有一堆。一方面是因为对内部的业务人员对公司财务妥协。另一方面是确实不了解分销细节流程导致。</li></ul><p>在开始设计分销系统时，需要了解：</p><ul><li>分销渠道线上还是线下，还是都有。如果都有，需要考虑是否需要分开作为两个系统，因为线上/线下流程，往往天差地别；</li><li>分销系统在未来是否会计划接入多款应用（出于成本考虑）。如果接入，不同应用的分销规则是否一致，需要考虑不一致的情况。</li></ul><p>把这些先提前考虑清楚后，再来着手设计分销体系。下面列举一些分销体系包含的要素。</p><p>以分销商为主体，会包含分销商的选择和入驻、分销商规则、分销商的专属标记。</p><p>分销商的选择和入驻：分销商的入驻，最好是有门槛（无论是完成任务还是金额门槛等等）。这里主要是考虑到分销商的质量、和竞对情况；</p><p>分销商规则。因为每个应用规则可能不一样（微信分销等级超过 3 级属于传销，所以分销最多设置 2 级），这里不展开说。但这个环节非常关键，分别体现在 2 点：</p><ul><li>因为不同渠道的分销商规则可能不一样，所以在渠道上，一定要内外部信息同步好，避免渠道 A 和渠道 B 相互通气，最终相看两厌；</li></ul><ul><li>因为规则的不同，产品经理需要和技术提前约定。哪些地方可能会有改动，哪些地方需要设置。比如：佣金是订购金额的 30%，这个 30% 是固定写死还是说可设置。</li></ul><p>如果渠道较多、应用较多，这里会比较复杂，这个环节相当考验产品设计能力、沟通能力。</p><p>分销商的专属标记。固定好分销商的专属链接/二维码，方便后期效果统计。这里需要根据渠道来考虑。比如：1 家培训多个人推广你的应用，是开多个账号，还是 1 个账号多个专属链接，还是 1 个链接？</p><p>在分销商这部分的产品设计上，如果分销商的结果能及时显示，以及分销商等级要求。那分销商粘性会强很多（其实这块可以参考花生日记这类社交电商应用）</p><p>在消费者维度，需要考虑是不是 C2C 模式，如果是，就需要有分销商申请的入口露出。</p><p>最后是佣金/权益。佣金和权益做到实时，不能做到实时，最好要及时，能日结就不要月结。</p><p>以上，是关于分销体系的一些总结，</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;产品的分销体系，已经成为一款高客单价产品必备选择。目前市面上的裂变海报或者各类熟人推广，几乎都是分销体系的一种，本篇文章尝试对之前做过的一些分销产品进行梳理。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="User Growth" scheme="http://example.com/tags/User-Growth/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品上线后的效果评估</title>
    <link href="http://example.com/2020/06/01/%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%8A%E7%BA%BF%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C%E8%AF%84%E4%BC%B0/"/>
    <id>http://example.com/2020/06/01/%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%8A%E7%BA%BF%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%95%88%E6%9E%9C%E8%AF%84%E4%BC%B0/</id>
    <published>2020-06-01T13:10:10.000Z</published>
    <updated>2020-12-07T14:27:40.696Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>实际工作中，不管是来自主管还是其他部门，相信产品经理的需求都会受到一些合理质疑，主要质疑是：做了这个需求，能有什么效果？我看到部分产品经理在面对类似情况的反应不是一时语塞，就是回复“符合产品定位”“上线之后产品体验更好”等等较为无力、空泛的回答，做不到让所有人信服。</p><p>本文旨在针对上述问题，提出以下思路，来做到对产品常规需求有效衡量。</p><a id="more"></a><p>首先在需求层面，将需要衡量的需求划分为 4 类。分别为：</p><ul><li>完整新功能；</li><li>线上已有功能优化需求（已有业务需求）；</li><li>产品交互需求；</li><li>产品性能优化。</li></ul><p>其中比较好衡量「完整新功能上线」和「产品性能优化」这两类。对于完整新功能，这部分没什么可说，找到衡量新功能“北极星”指标（用户完整走完核心流程），在需求文档中定义注明需要打点数据字段，在上线后观察数据，并且同步团队。</p><p>产品性能层面的优化，根据具体性能优化目的，来决定是直接通过日志打点的单一方式还是日志打点加上用户反馈验证。用户反馈收集按照一定的方法论收集就可以做到。这部分不是难事。主要是部分需要日志打点的方式，需要在前期和技术沟通好。这类需求最好是和技术一起主导，既能增加技术人员参与感，也能在细节验证环节提供专业建议。</p><p>另外两类，可以统称为「功能优化」，具体细分为业务功能优化和产品交互优化。这两类可以根据需求优化目的来来决定衡量方式。如果是为提升核心流程转化率，那就看优化前后转化漏斗数据；如果是为提升用户效率，那就寻找“时间维度”数据，例如：用户走完核心流程页面跳转数、用户页面停留时间、用户完成核心流程时间等。另外这两类衡量方式也可以使用用户回访工具，根据用户反馈作出定量结论。</p><p>按照这个思路，常规需求都可以得到量化验证。但是现实情况往往复杂很多，这里通过极端举例再延伸说明：</p><p><strong>如何验证产品经理修改功能文案的效果？</strong></p><p>例子比较极端，但是是合理的，因为产品经理每个决策都需要付出成本。回到这个问题，目前我认为理想思路是不要直接去想文案需求的衡量标准，而是把它作为 OKR 某个 Task，把时间周期拉长，小任务对应到大目标，例如把文案修改效果归属到大目标某个功能转化率目标上。</p><p>所以方法论上，通过单一任务效果衡量方法加上把时间周期拉长，小任务对应到大目标的方法，不仅可以回答“做了这个需求，能有什么效果？”，还能回答“为什么要在现阶段来做这个需求？”。</p><p>方法论部分并不难，难得是实际运用并且形成一套固定模式。要真正做好我觉得还需要具备 2 个条件：要有效果验证意识和有的放矢。</p><p>有效果验证意识才能提前准备数据埋点，毕竟效果验证是一个量化过程，需要前期数据收集。尽量避免临时需要数据验证，然后发现没有数据的情况。</p><p>要有的放矢。并不是每个需求都需要去对应到一个效果结论，把握项目重点，团队认可就行。下面给出一个范例：</p><ol><li>新/大项目，需要产品经理在项目开始阶段的需求原型中准备好需要的数据打点。一般情况下，在新项目上线一周后，项目数据同步到项目组成员，并且给出结论，当前数据表现好坏。（如何定义大项目：超过 4 人开发团队，开发时间 3 周及以上）；</li><li>非细节优化需求，需要项目经理认可（专家判断）。</li></ol><p>以上，是对衡量产品需求效果的思考。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;实际工作中，不管是来自主管还是其他部门，相信产品经理的需求都会受到一些合理质疑，主要质疑是：做了这个需求，能有什么效果？我看到部分产品经理在面对类似情况的反应不是一时语塞，就是回复“符合产品定位”“上线之后产品体验更好”等等较为无力、空泛的回答，做不到让所有人信服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文旨在针对上述问题，提出以下思路，来做到对产品常规需求有效衡量。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="User Growth" scheme="http://example.com/tags/User-Growth/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品续费率的思考</title>
    <link href="http://example.com/2020/05/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%AD%E8%B4%B9%E7%8E%87%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    <id>http://example.com/2020/05/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%BA%A7%E5%93%81%E7%BB%AD%E8%B4%B9%E7%8E%87%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</id>
    <published>2020-05-09T14:10:10.000Z</published>
    <updated>2020-12-07T13:35:36.443Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很多常见的 C 端付费产品（工具类偏多，如 iOS 上很多付费订阅应用）和 SaaS 软件，日常重点关注的就是产品续费情况。所以接下来主要围绕续费率展开思考，希望能带来一些启发。</p><a id="more"></a><p><strong>续费率 = 到期后续订用户数 / 付费订阅到期用户数</strong></p><p>主要分为 2 步说明：</p><ol><li><strong>什么时候开始「提升续费率」这项任务？</strong></li><li><strong>如何找到提升续费率的关键点？</strong></li></ol><p>在开始想如何提升续费率之前，一定要弄清楚，「提升续费率」这项任务，是不是一定要做，以及什么阶段开始做。因为「续费率」看似是一个很容易决策需要提升的指标。但其实是否要立马去做还需要进一步论证，避免最后造成资源浪费和用户干扰。</p><p>在开始「提升续费率」这项任务之前，需要论证，负责的应用续费率，在行业中是属于什么水准。一方面是避免资源投入产出低，另外也可以在做这个任务之前，预计到应用续费率天花板，这样能提前预判，方便续费率目标制定。</p><p>判断应用续费率参考依据可以先看行业标杆产品的续费情况（从这项依据判断会比较困难，同行数据并不是很容易就能知道；另外一种情况，就是自己负责的，本身就是行业 TOP 应用）。其次是找到未续费流失用户，定义不符合产品定位的目标群体。将这部分用户剔除，就是理论续费用户上限。</p><p>举例：一款共享汽车应用，付费订阅到期用户数 1000 人，到期后未续订用户数 500 人，当前续费率 50%，这 500 人中，其中有 300 人未绑定驾照，并且用户属性是18岁以下。可以简单得出结论：</p><p>续费率最高能做到： （500-300）/ 1000 + 50% = 70%<br><em>注明：用户属性 18 岁以下不用考虑。因为这部分人群和产品定位不符，18 岁以下用户还在上学，不会用到共享汽车，以及考虑到驾照问题。所以与产品定位不符。</em></p><p>这样在开始阶段，就能有预判，产品续费率最多只能到 70%，目标续费率能带来多少用户数与销售额，需要投入多少资源，以及提升难度。</p><p>接下来探讨<strong>如何找到提升续费率的关键点。</strong></p><p>续费率指标本身涉及到影响因素太多，包括：产品业务场景、功能体验、性能、流量渠道、价格等等。可以先进行用户分群，通过共性来寻找原因。未续费用户群体可以分为以下几类群体：</p><ul><li>版本降级用户群体（部分产品会有多个版本，例如：免费版/付费版或者基础版/专业版）；</li><li>非产品目标人群体；</li><li>新用户未续费（订阅 1 次）；</li><li>老用户未续费（订阅 2 次及以上）。</li></ul><p>清楚每个群体的用户数以及占比，然后根据每个细分群体用户数以及占比权重，结合当前可利用的资源，排出优先级，判断优先处理哪一部分群体哪一类问题。</p><p>这里还需要说明：为什么划分出新用户和老用户未续费群体？而不是其他划分方式？一方面，根据经验得出，新用户和老用户群体。他们的行为能直接体现出流量渠道以及产品功能上手程度。所以这样划分更快速发现问题。</p><p>而且这里所说的新用户和老用户，是以「订阅次数」来定义，直接就是续费行为，能直接体现到续费率指标上。</p><p>当然这里也有其他一些划分维度，把「订阅次数」作为用户行为指标之一，这部分可以根据负责的业务来判断如何划分合适，不影响整体思考流程，最终还是殊途同归。</p><p>划分出用户群体之后，再拿到新用户和老用户基础数据和行为数据。到这一步就会有部分结论输出：</p><ol><li>每种群体用户数分别占比多少；</li><li>根据占比权重、产品定位、操作难度确定优先做哪一拨人群；</li><li>开始针对具体人群出对应解决方案。</li></ol><p>接下来针对每类人群，展开讨论。</p><p>版本降级这类人群比较直观，如果占比很高，说明付费版本没有留住用户，低于用户期望。出现这种情况的原因只能是产品定位问题，产品上没有抓到业务场景。产品没有帮助用户解决问题。</p><p>非产品目标人群占比很高本质上是流量渠道问题（可以时间拉长，分2 - 3个周期对比分析，验证结论）。针对这种情况可以有几种方式：</p><ol><li>找更精准流量渠道。这是解决方案之一，但是实际情况是：有些应用主要流量渠道本身就很少，推广方式单一。比如：产品只在在 App Store 上架，只有市场自然流量。其他渠道成本很高或者干脆就没有开辟新渠道。如果是这种情况就得寻找其他方式；</li><li>如果是新上线产品。可以尝试根据这部分用户共性特征修正产品定位，把产品方向偏到这类群体上。</li></ol><p>关于未续费新老用户群体，用户在订阅周期内也许就已经没用产品功能，没有再次订阅只不过是一层表象。这类用户可以理解为流失用户。也就是问题转化为：<strong>如何挽回流失用户？</strong></p><p>首先，根据产品特性，需要定义好流失用户。再来收集产品内部信息、外部信息。将当前情况进行梳理之后。明确流失原因和严重程度。</p><p><strong>流失用户的定义是在一段时间内未进行关键操作行为的用户（时间长度和关键操作行为和产品有关）。</strong></p><p>接下来以下相关信息需要整理过一遍：</p><blockquote><ol><li>产品内部信息 :<ol><li>产品流失率以及近一段时间内流失率的变化 ；</li><li>流失用户类型。通过后台数据分析初步确定流失用户主要是新用户还是老用户 ；</li><li>流失用户特点。通过后台数据判断用户是否有明显的共性 ；</li><li>流失率的变化是否有规律和明显的时间节点，是否和产品版本更新有关 ；</li><li>通过产品、客服、第三方平台等各个渠道收集到的用户反馈 。</li></ol></li><li>外部环境信息 ：<ol><li>政策变化。一些外部政策变化可能会对产品有影响，例如关税新政对跨境电商平台的影响，版权规范政策对音乐、阅读、漫画等平台的影响 ；</li><li>竞品动态。包括竞品近期的运营活动、新功能上线等动态 。</li></ol></li></ol></blockquote><p>然后根据上面划分的新用户和老用户归类汇总问题，针对性解决。常见的一般性问题：</p><blockquote><ol><li>新用户<ol><li>用户上手难度大，缺少指引</li><li>感受不到与竞品差别</li><li>产品设计缺陷</li><li>新版本更新的影响</li><li>…</li></ol></li><li>老用户（用户逐渐丧失对产品的使用欲望，关键的使用行为逐渐减少）<ol><li>产品核心内容单一</li><li>缺乏不同用户的生存空间</li><li>产品设计缺陷</li><li>…</li></ol></li></ol></blockquote><p>针对流失用户可以重点检查一项数据，即用户是否有走完产品核心流程。根据经验来看，多数业务用户流失就是因为产品核心流程，用户没有深度参与。</p><p>对流失用户排查之后，明确流失用户具体原因，然后针对流失原因给出对应方案，再根据结论完善流失预警机制和挽回流失用户方案。</p><p>以上是对产品续费率的理论层面分析，后续有机会再对每个问题和对应方案进行研究说明。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;很多常见的 C 端付费产品（工具类偏多，如 iOS 上很多付费订阅应用）和 SaaS 软件，日常重点关注的就是产品续费情况。所以接下来主要围绕续费率展开思考，希望能带来一些启发。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="User Growth" scheme="http://example.com/tags/User-Growth/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为什么我们要工作</title>
    <link href="http://example.com/2020/04/11/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%A6%81%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    <id>http://example.com/2020/04/11/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%88%91%E4%BB%AC%E8%A6%81%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</id>
    <published>2020-04-11T13:10:10.000Z</published>
    <updated>2020-12-07T14:22:35.975Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不厌其烦日复一日地工作，是为了什么？</p><a id="more"></a><p>在一般现实环境中，得到的答案都是“为了钱”。或者说是为了某些心理感觉，成就感、责任感或个人荣誉感等等。但同样一份工作，有人有这种感觉，有人却没有。所以，是什么原因造成这种情况？上面的回答好像也没有说得特别清楚。</p><p>抽离出来思考这个问题，想到日常某些工作，在我看来非常单调、没有意义，消耗灵魂和意志。例如高速收费员、停车场管理员、地铁站引导人员这类。并不是说他们工作没有带来价值。而是有时候假设自己处于那样的工作环境，单调重复，究竟是为了什么，这种岗位人员寻找什么理由让自己日复一日转动。</p><p>偶然情况下，我看到心理学教授 Brry Schwartz 解释了这个问题，提供了一个宏观视角。</p><p>他说是因为一种「思维技术」，也可以说是一种「思维模式」。是因为一些科学家或者科研领袖创造了一种模式（或者说是创造了不同人性），于是某一类人群就选择了某一种模式。这种模式不会被淘汰，会随着时间不断调优，满足意识形态需要。</p><p>亚当斯密带来了市场经济，所以我们现在通过买卖市场用钱换取生活所需。通用公司带来了流水线分工，所以才有劳动密集型产业的固定生产模式。工业革命会带来一套生产制度和生活方式，科技革命同样也会带来另外一套生产制度和生活方式。而被裹挟其中的个体就在这个模式下生活。各种大的小的模式，带来了不一样的选择。</p><p>亚当斯密说，在流水线工作的人，会变得很愚蠢，愚蠢到人类的极点。并不是说人一开始就愚蠢，而是在思维上去适应这套模式，逐渐变得愚蠢。是流水线模式要求人变得愚蠢，这样才能在流水线环境中突出。</p><p>另外还有一些对品性和事物本质的理解不同，比如说贫穷。有人认为贫穷是上帝给予，所以信奉上帝，按照上帝旨意生活。有人坚信人定胜天，通过个人努力可以改变，所以进行革命。有人觉得无力改变，选择妥协。<br>所以是使用不同「思维模式」在过不同生活。工作只是不同生活分类的一些事情任务而已。</p><p>和物理技术不同，差劲的「思维模式」并不会被淘汰，而是当运用的人越来越多后，在社会大环境就会合理存在。</p><p>基于这套理论还是带来了一些启发。个体需要去不停汲取不同「思维模式」，去了解类似词源或者说是根本性词语的理解，例如善良、贫穷、正义、恶毒。基于对这类词语不同理解，基于对宏观微观环境的了解。寻找适合个人的「思维模式」。</p><p>附上 Brry Schwartz 演讲链接：<a href="http://open.163.com/newview/movie/free?pid=MB2A0K1HE&mid=MB2K9TTQG">网易公开课</a></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;不厌其烦日复一日地工作，是为了什么？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="Thinking" scheme="http://example.com/tags/Thinking/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>重视需求评审</title>
    <link href="http://example.com/2020/01/22/%E9%87%8D%E8%A7%86%E9%9C%80%E6%B1%82%E8%AF%84%E5%AE%A1/"/>
    <id>http://example.com/2020/01/22/%E9%87%8D%E8%A7%86%E9%9C%80%E6%B1%82%E8%AF%84%E5%AE%A1/</id>
    <published>2020-01-22T13:10:10.000Z</published>
    <updated>2020-12-07T14:22:10.095Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>需求评审作为产品经理最重要的会议之一，可以展开聊聊。</p><a id="more"></a><h3 id="需求评审重要性"><a href="#需求评审重要性" class="headerlink" title="需求评审重要性"></a>需求评审重要性</h3><p>需求评审是项目流程重要环节。从团队角度来看，这是团队成员（特别是产品经理和技术）第一次正式就业务需求进行全方位地专业讨论。经验上来说，这次会议质量直接决定后续需求变更频度。原因一般是产品经理没考虑完整或者部分细节需求技术可行性存在一定问题。</p><p>从另外产品经理角色来看，评审会是体现个人能力的绝佳场地，当然也是暴露自己缺点的高光舞台。需求评审会是产品经理的炼金石。在我个人职业生涯初期，每次需求评审之前都像如临大敌，私下会花费大量时间进行排查和演练，以确保顺利通过，甚至还会定下目标，力求需求评审一次通过。</p><h3 id="需求评审内容"><a href="#需求评审内容" class="headerlink" title="需求评审内容"></a>需求评审内容</h3><p>需求评审具体内容可以划分 3 部分，分别为需求项目背景以及项目目标/价值、项目功能、具体每个功能模版的任务评审。下面具体展开进行说明。</p><p>在需求评审上说清楚项目背景以及项目目标的好处在于：让项目组成员了解项目为什么来，将去向哪里。既为后续需求开发优先级提供判断依据，还可以提高各个角色参与感。另外，在会上与上级老板在目标上再次确认，确认对整体方案框架的认可情况，也有利于后续项目推动。</p><p>具体评审项目功能是需求评审的重头戏。这部分内容是要讲解清楚具体功能模块前后端流程、逻辑以及确认需求优先级，评估出技术难度、投入产出情况等。这部分评审需要各个部门负责人（类似技术主管、测试主管等）参与，给出具体评估情况。</p><p>另外具体每个功能模版任务评审，需要对应到具体各个开发人员。这部分是对具体细节任务开发评估，通过评估这部分内容得到详细项目时间周期。</p><h3 id="需求评审流程"><a href="#需求评审流程" class="headerlink" title="需求评审流程"></a>需求评审流程</h3><p>在整个评审流程中，各个环节常规流程就不展开讨论，主要阐述一些注意事项。</p><p>需求评审之前，可以单独找核心技术人员以一种非正式沟通的方式核对一遍需求，避免技术可行性或者产品方向问题（特别是不懂技术的产品经理或者刚加入团队的新人产品经理）。</p><p>评审会议中，产品经理一定要主导，引导各个角色往下走。保证不要偏题，不要拘泥于细节前端样式。并且控制好会议时间，建议不要超过 1 小时。大功能可以拆分为小模块，通过分阶段评审来保证参会人员精神状态。在其他角色质疑产品经理需求价值时，产品经理需要拿出理论、案例、数据任何一项论证方式进行支撑说明，凡是含糊其辞或者顾左右而言他都是令人失望的表现。一定要直面问题。</p><p>会议结束需要整理好会议输出。输出内容可以按照需求是否确认划分为两部分：已确认需求的开发周期、排期时间等、对应负责角色人员；未确认需求的确认时间、确认形式等。这部分做起来并不难，但还是提一下，力求做到事事有回应。</p><p>整个需求评审会议，可以尝试在团队内部建立标准流程，包含：评审资料、项目干系人、评审角色职责分配、会议步骤、评审通过条件等等。这样更有效率。这里额外说下「评审通过条件」，建议项目干系人可以提前列好各自评审标准，避免遗漏。评审标准可以针对 4 个方面重点评估，分别是：正确性、完整性、可行性、质量 。例如：</p><blockquote><ul><li>考核需求正确性<ol><li>是否有需求与其他需求相互冲突或者重复？</li><li>是否清晰、简洁、无二义地表达了每个需求？</li></ol></li><li>考核需求完整性<ol><li>是否包含了每个需求实现优先级？</li><li>是否定义了功能说明内在算法?</li></ol></li><li>考核需求质量<ol><li>各个任务/子任务交互是否合理？</li><li>各个页面文案是否合理/统一？</li></ol></li><li>考核可行性<ol><li>各个字段是否可以获取？</li></ol></li></ul></blockquote><p>综合来看，一个好的产品经理可以保证需求评审会议不会太差，但需求评审会议质量更高取决于一个优秀的团队。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;需求评审作为产品经理最重要的会议之一，可以展开聊聊。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="需求" scheme="http://example.com/tags/%E9%9C%80%E6%B1%82/"/>
    
    <category term="Management" scheme="http://example.com/tags/Management/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《上瘾》读书笔记</title>
    <link href="http://example.com/2019/06/25/%E3%80%8A%E4%B8%8A%E7%98%BE%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://example.com/2019/06/25/%E3%80%8A%E4%B8%8A%E7%98%BE%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</id>
    <published>2019-06-25T13:10:10.000Z</published>
    <updated>2020-12-07T14:33:11.933Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上瘾模型的对应到互联网产品的通俗意义是：如何提升产品粘性？</p><a id="more"></a><p>书中描述的上瘾模型分为 4 个阶段：触发、行动、多变的酬赏、投入。</p><p><a name="d6c6e029"></a></p><h3 id="触发"><a href="#触发" class="headerlink" title="触发"></a>触发</h3><p>触发在阐述的就是如何让用户知道你的产品。形式分为两种：外部触发和内部触发。</p><p>外部触发：通过发出行动召唤来暗示用户，是打造习惯养成的第一步。外部触发通常都潜藏在信息中，这些信息会告诉用户接下来该做些什么。</p><blockquote><p>外部触发的 4 种类型：</p><ol><li>付费型触发：做广告或是通过搜索引擎做推广都属于常见的付费型触发，企业借助这种途径来吸引用户的眼球并触发他们的下一步行动。付费型触发能够有效地拉拢用户，但是代价不菲。</li><li>回馈型触发不需要花钱，因为它靠的不是钱，而是在公关和媒体领域所花费的时间与精力。正面的媒体报道，以及应用商店的重点推介，这些都是让产品获取用户关注的有效手段。熟人之间的口碑相传，这些来自朋友或家人的推荐往往是科技传播的核心推动力。</li><li>人际型触发可以引发企业经营者和投资人所渴望的“病毒式增长”，有时是因为人们总是愿意把自己心仪的产品和大家分享。</li><li>自主型触发在用户的生活中确确实实占有一席之地。只要用户自己乐意，手机屏幕上的应用程序图标、订阅的新闻简报，或者是应用更新通知等就会出现在他们眼前。只要他们同意接收，这些触发的源头公司就有可能获得用户的关注。</li></ol></blockquote><p>付费型触发、回馈型触发以及人际型触发都是以争取新用户为主要目标，而自主型触发以驱动用户重复某种行为作为重点，目的是让用户逐渐形成习惯。如若没有自主型触发，不能在用户默许的前提下获得他们的关注，产品就很难以足够高的出现频率渗透进用户的使用习惯里。</p><p>通俗地说，外部触发就是产品拉新手段。在本书中这块知识犹如隔靴搔痒，只是提供了说明，并没有提供具体方式以及优劣。当然，本书侧重点也不再于此，可以理解。</p><p>按照目前互联网环境，简单的花钱推广显然已经行不通。能够看到的各个行业，在拉新上已经做到非常精细化。通用的方式为：</p><ol><li>在产品 0-1 冷启动阶段，尽量避免付费推广，这个阶段应该是根据产品特性，来做草根推广（这个阶段的真实问题是：如何根据产品特性找到对应用户群来进行草根推广）；</li><li>在产品快速增长阶段，开始要根据团队情况、产品情况判断：<ul><li>目前哪些渠道新用户质量较好？</li><li>目前哪些渠道用户较多？</li><li>目前是否要进行付费推广？</li></ul></li></ol><p>内部触发：当某个产品与情感或是原本已有的常规活动发生密切关联时，那一定是内部触发在起作用。负面情绪，正面情绪都能内部触发用户，联想到使用产品内部触发是要做到占领用户心智，如：老白金、茅台等。</p><p>归根到底，是一种品牌认知。能做到内部触发，一般是处于成熟期产品，我们可以联想下移动互联网时代前五需求（社交、新闻、购物、视频、音乐），脑中出现的应用。</p><p><a name="eb92090f"></a></p><h3 id="行动"><a href="#行动" class="headerlink" title="行动"></a>行动</h3><p>触发提醒你采取行动，而动机则决定你是否愿意采取行动。</p><blockquote><p>福格总结了简洁性所包含的 6 个元素，即影响任务难易程度的 6 个要素，它们是：时间——完成这项活动所需的时间。金钱——从事这项活动所需的经济投入。体力——完成这项活动所需消耗的体力。脑力——从事这项活动所需消耗的脑力。社会偏差——他人对该项活动的接受度。非常规性——按照福格的定义，“该项活动与常规活动之间的匹配程度或矛盾程度”。另外，牢记并分享行动是上瘾模型的第二个阶段。行动是人们在期待酬赏时最直接的反应。根据福格博士建立的行为模型：要促成某种行为，触发、动机和能力这三者缺一不可。要增加预想行为的发生率，触发要显而易见，行为要易于实施，动机要合乎常理。人类行为不外乎受三种核动机的影响：追求快乐，逃避痛苦；追求希望，逃避恐惧；追求同逃避排斥。时间、金钱、体力、脑力、社会偏差、非常规性等六个因素会对用户的能力产生影响。能力还会因人因地而异。</p></blockquote><p>这段主要在阐述如何让用户打开并使用你的应用。用户是否有动机使用产品对应的是产品所要解决的问题，动机的频次与强弱取决与需求强弱；用户是否有能力使用产品对应的是产品经理是否有考虑到实际目标群体，根据实际场景在设计需求。</p><p>所以归根到底，还是回到产品需求、产品设计。</p><p><a name="68a9982e"></a></p><h3 id="多变的酬赏"><a href="#多变的酬赏" class="headerlink" title="多变的酬赏"></a>多变的酬赏</h3><p>多变的酬赏主要表现为三种形式：社交酬赏，猎物酬赏，自我酬赏。</p><blockquote><p>社交酬赏：人类是社会化的物种，彼此依存。社交酬赏，抑或说部落酬赏，源自我们和他人之间的互动关系。为了让自己觉得被接纳、被认同、受重视、受喜爱，我们的大脑会自动调试以获得酬赏。猎物酬赏：对具体物品——比如食物和生活必备品——的需求，是人类最基本的需求之一。只不过在现代社会，有钱就能买到食物，更甚者，信息也能转化为钱，所以食物不再是我们猎取的目标，取而代之的是其他一些东西。自我酬赏：在目标驱动下，我们会去克服障碍，即便仅仅是因为这个过程能带来满足感。很多时候，完成任务的强烈渴望是促使人们继续某种行为的主要因素。最后，人们从产品中体验到的操控感、成就感和终结感。</p></blockquote><p>在我理解，多变的酬赏主要取决于产品设计与运营策略。运营策略需要贴合产品心智，然后根据产品特性、公司资源来设计运营方案。说实话，这样的描述非常空洞，是“正确的废话”。但是，这样的思路确实是提供了方法论依据。争取在后续文章中，以实际案例来说明。</p><p><a name="079fdd0d"></a></p><h3 id="投入"><a href="#投入" class="headerlink" title="投入"></a>投入</h3><blockquote><p>行动阶段使用户即时获得满足，而投入阶段主要与用户对未来酬赏的期待有关。对产品的投入会令用户形成偏好，因为我们往往会高估自己的劳动成果，尽力和自己过去的行为保持一致，避免认知失调。用户对产品的投入不仅可改进产品服务质量，增加用户再次使用产品的可能性，还能令储存价值以内容、数据资料、关注者、信誉或技能等形式自然增长。用户投入可通过加载下一个触发的方式令用户重新开始上瘾循环，从而增加了用户反复进入上瘾循环的可能性。</p></blockquote><p>在产品设计实际操作上，需要尽可能的让用户产生数据，增大迁移成本。例如：网易云音乐的歌单、ERP 产品的商品数据等。</p><p>通篇下来，本书提供了“如何提高产品粘性”的框架。在这个框架下，产品经理可以根据自己负责的产品特性来思考具体方法。</p><p>就我个人而言，还是偏好较为实际和具体的方法论加案例说明。这本书更偏理论指导。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;上瘾模型的对应到互联网产品的通俗意义是：如何提升产品粘性？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="User Growth" scheme="http://example.com/tags/User-Growth/"/>
    
    <category term="Notes" scheme="http://example.com/tags/Notes/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>管理职能型团队的一些总结</title>
    <link href="http://example.com/2019/04/25/%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%81%8C%E8%83%BD%E5%9E%8B%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <id>http://example.com/2019/04/25/%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%81%8C%E8%83%BD%E5%9E%8B%E5%9B%A2%E9%98%9F%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%BB%E7%BB%93/</id>
    <published>2019-04-25T13:10:10.000Z</published>
    <updated>2020-12-07T13:25:17.129Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从管理个人到管理他人，必然面临工作内容变化。在适应阶段，新晋管理者遇到各种各样问题也很常见。整体团队来看，管理者工作能力直接决定团队战斗力。下面主要根据《领导梯队 全面打造领导力驱动型公司》这本书中说明的一线管理者职责，详细聊聊我觉得实际工作中比较重要的部分。</p><a id="more"></a><p>详细工作内容：<br><img src="https://cdn.brambling.cn/uxcaff/management.png"></p><p>来源：《领导梯队 全面打造领导力驱动型公司》</p><p>这本书中，对职能型团队管理者的工作职责已经有了详细描述，本篇文章就不再逐个展开说明（有兴趣可以阅读，非常有实操性）。</p><p>主要就书中提到的几点单拎出来，包括：目标制定、工作设计、绩效考核和教练辅导，结合个人工作经验，做一些总结和讨论。</p><p>首先围绕目标聊一聊。一般会根据目标来制定月度、季度或者年度目标。这里所说的目标无外乎来自于两种形式：一类是自上而下，来自于主管；还有一类是自下而上探索得出（业务团队一些目标往往是这样）。自下而上这里不讨论，没什么说的，团队自己探索得出，在团队内部肯定是达成共识，一般问题不大。</p><p>主要阐述「目标来于自上而下」这种类型。一线管理者一定要理解目标。理解为什么要制定这个目标。理解之后一定要认可这个目标，然后再同步到团队成员，让团队成员理解和认可这个目标。不然拿着目标上来就是干，再加上 KPI 导向，很容易偏离组织预期。万丈高楼，这是第一步。理解之后再来拆解目标。拆目标是硬技能，主管拆解目标的能力基本决定了目标兑现程度。拆解目标就是定位具体问题，这个在后续文章展开讨论。拆解目标分配任务后，管理者要做的就是在整个任务流程中管理目标，保证成员做事不出现偏移，保证结果符合预期。</p><p>另外一个知易行难的职责，是工作设计。工作设计有 3 个影响因素，第一是目标拆解维度，决定了具体任务。其次是团队成员个人能力。最后是主管所期望团队协作流程方式。这 3 点决定了工作设计，也决定了团队输出。</p><p>首先是目标拆解维度，比如：完成销售额业绩目标，可以考虑提升付费用户数或者客单价。如果是考虑客单价，团队需要考虑给用户带来更多价值；考虑付费用户数，就需要有更好更多渠道拉新。这些拆解的任务会填满团队成员的日常工作内容。其次是团队成员个人能力是不是能做好主管拆解出来的任务。实际工作中，会听到一些主管抱怨团队成员不给力，但仔细想想，究竟是团队成员不够优秀还是拆解任务不合理？这种现象值得深究。所以在这里，需要平衡好个人能力和组织任务的关系。任务需要有一些刻意设计，团队成员要能胜任拆解的任务，任务还要有挑战性，这样成员个人能力才能得到提升。最后还有团队协作流程，团队项目非正式信息处理方式、项目正式信息处理方式，跨团队、跨项目协作方式。这些事情都填满了团队成员的日常时间。我觉得需要根据各个分类制定好一些规则。梳理好这些流程规则，会提升不少团队效率和氛围。</p><p>再说说绩效考核。这是一个看结果的事情，但是也不能全看结果。首先，绩效考核不能太“虚”，有些绩效考核表（包括网上流传的部分绩效考核内容）都是通用、空洞的考核内容，没有实际参考价值，我甚至觉得这是对团队成员日常努力工作的敷衍。实际工作中，考核内容必须要与岗位通用技能和公司业务相结合，再加上考核周期限定（一般来说建议是季度考核，3 个月足够带来一些改变）。这样整个团队项目有了里程碑节点，也遵循了 SMART 原则。再考虑成员个人工作输出质量和整体目标结果，考核内容各个重点基本上都已经考虑到位，同时考虑到了个人业务目标、个人成长目标、团队目标。根据我几年验证，这样的绩效考核确实能带来团队目标感和成员个人成长提升。</p><p>关于团队辅导，刚晋升的管理人是做不到“因材施教”，前期都是按照自己擅长的方式和固定思维，要求成员按照自己习惯方式执行。但随着时间累积，还是要尽量根据成员能力做出不同判断，成员能力稍弱需要减少一些问题变量，还是以提升销售额为例。面对能力过硬的成员，你的问题可以是：如何提升销售额？但是稍弱一些的，你的问题可能是：针对提升销售额，我们目前的想法是提升客单价，那么，你有哪些提升客单价的方案？</p><p>另外，需要把一些通用性解决问题的思路沉淀下来，输出文档，给团队提供初步指导。例如：如何衡量一个新功能是否要做？类似这些通用性问题。这样既保证了团队能力下限，也为团队文化带来了向上的能量。</p><p>还想说明的是，不要把自己当成一位主管。而只需要理解为：在某个公司体系内，角色不同。其实是否有这种想法，其实在日常沟通都能体现出来。这是融入团队的前提条件。</p><p>责任担当也是必不可少，团队成员的技能成长、日常任务、薪资都和一线主管息息相关。在互联网公司，都是 20 多岁，鲜衣怒马青年时。不是一个个“资源”，不是单纯人员数字而已，而是切切实实的人生经历。</p><p>最后。保持真诚与正直，以我有限的职业经历理解，说这个品格能决定职业生涯上限也不为过。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;从管理个人到管理他人，必然面临工作内容变化。在适应阶段，新晋管理者遇到各种各样问题也很常见。整体团队来看，管理者工作能力直接决定团队战斗力。下面主要根据《领导梯队 全面打造领导力驱动型公司》这本书中说明的一线管理者职责，详细聊聊我觉得实际工作中比较重要的部分。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="Notes" scheme="http://example.com/tags/Notes/"/>
    
    <category term="Management" scheme="http://example.com/tags/Management/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>判断需求优先级的 5 个维度</title>
    <link href="http://example.com/2017/04/25/%E5%88%A4%E6%96%AD%E9%9C%80%E6%B1%82%E4%BC%98%E5%85%88%E7%BA%A7%E7%9A%84%205%20%E4%B8%AA%E7%BB%B4%E5%BA%A6/"/>
    <id>http://example.com/2017/04/25/%E5%88%A4%E6%96%AD%E9%9C%80%E6%B1%82%E4%BC%98%E5%85%88%E7%BA%A7%E7%9A%84%205%20%E4%B8%AA%E7%BB%B4%E5%BA%A6/</id>
    <published>2017-04-25T13:10:10.000Z</published>
    <updated>2020-12-06T15:04:53.294Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>产品经理需求无外乎来自于外部、内部、自身。每天面临的问题就是需求是否要做、需求优先级排列。下面简单说下筛选需求做不做、以及重要性的几个维度。</p><a id="more"></a><p>以下是几个判断维度。</p><h4 id="产品定位"><a href="#产品定位" class="headerlink" title="产品定位"></a>产品定位</h4><p>产品经理需要考虑：这个场景是否满足自身产品定位以及公司商业目标。比如微信桌面客户端。用微信用来营销，作为生产工具的公司，在微信桌面版上，是希望增加例如批量群发（移动端已有）等一堆这类功能的。但微信作为通用移动通信工具，肯定不会在桌面端做这类需求，这是由自身产品定位决定。</p><p>所以产品经理拿到需求首先需要搞清楚产品定位，不是说看见什么好抄什么，抄来抄去四不像。</p><h4 id="使用场景"><a href="#使用场景" class="headerlink" title="使用场景"></a>使用场景</h4><p>分析用户用户提出意见的使用场景，是不是合乎实际，是不是符合我们的主流用户。</p><p>例如用户希望在客户端加一个“夜晚模式”保护眼睛，因为经常半夜使用，但仔细想想你的大部分用户是不是经常晚上使用你的产品？也许只是个别用户私人习惯。</p><h4 id="目标用户"><a href="#目标用户" class="headerlink" title="目标用户"></a>目标用户</h4><p>在产品 0 - 1 阶段，有常规的用户属性数据，拿到基本的用户画像是比较容易判断，等用户量到了一定阶段，比如到了 100 万，就需要在去划分一些不同角色、不同群体的用户占比。再来把需求拿过来匹配用户群体，优先选择占比相对较高的群体。</p><p>使用场景和目标用户相关。这也是考验产品经理对自己产品把握程度。</p><h4 id="用户目标"><a href="#用户目标" class="headerlink" title="用户目标"></a>用户目标</h4><p>了解用户目标就是真正理解用户动机。<br>例如用户说需要在列表翻页组件上面加上数字，100/200/300选项等等，用户是希望每一页能看能多得内容。这里需要去了解目前的产品形态，技术上能做的做好的展现方式是什么，而不是单纯的加上用户直接要的翻页需求。</p><h4 id="项目资源"><a href="#项目资源" class="headerlink" title="项目资源"></a>项目资源</h4><p>资源永远是紧缺的。比如只有一周技术资源，产品经理需要判断需求优先级。找出当前最项目目标最好、用户需求最强需求。</p><p>5 个维度，权重不同，偏向用户侧的权重自然高，但是在实际工作中，这部分判断，其实没有确定性的量化指标，全凭产品经理衡量。</p><p>道理都很浅显。我在职业生涯初期一直在刻意练习，形成习惯。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;产品经理需求无外乎来自于外部、内部、自身。每天面临的问题就是需求是否要做、需求优先级排列。下面简单说下筛选需求做不做、以及重要性的几个维度。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="需求" scheme="http://example.com/tags/%E9%9C%80%E6%B1%82/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
